開心見誠：因為睡眠不足而𤷪𤺧

開心見誠：因為睡眠不足而𤷪𤺧 - 李德誠

R因為情緒病求診，經過幾個月的治療，焦慮抑鬱情緒已經減退，能夠重拾以往的興趣，上瑜伽課、跟朋友high tea，試過到日本旅行，也非常享受。不過，R仍然覺得「瞓得唔好」和情緒𤷪 𤺧。

關於失眠，其實R自中學以來已長期失眠，經常半夜醒，睡得不深，但對日間精神似乎影響不大，故一直都沒有治理。有見及此，醫生懷疑R睡眠質素欠佳，可能是長期問題，並非因為情緒病未徹底治理。

醫生嘗試過跟R了解睡眠欠佳的情況，發覺R睡眠非常沒規律，很難搞清楚R到底是怎樣失眠。

另一方面，R告訴醫生說：「有陣時我會很開心，但有時，我又會因為好小事而好𤷪 𤺧，有時只係一啲雜音，就足以令到我好想發脾氣。」

此外，R的𤷪 𤺧，似乎是間歇性的，並不是天天都發生，也不是對所有人都𤷪 𤺧。除了𤷪 𤺧和睡眠質素欠佳之外，R看來沒有其他情緒問題。為了進一步了解R的睡眠情況，醫生建議R佩戴健康腕錶入睡，量度每晚的睡眠情況。

覆診的時候，醫生看過手錶紀錄出來的數據，嚇了一跳，原來R每晚只睡4至6個小時。雖然有時是因為晚上出外吃飯，晚了回家而遲入睡，但基本上R睡的時間，較標準8小時少了一大截。

而且，根據手錶紀錄，R能夠達到深層睡眠的時間非常短，每天一般不到半小時，睡得如此短和淺，難怪R日間會脾氣暴躁。

R知道自己睡得不好，但從來沒有想過原來自己每晚只睡4、5個小時，到底R為何睡眠時間和深度不足，仍需要進一步了解。但似乎要幫R睡得好一點，日間的𤷪 𤺧情緒才能夠改善。

在香港，睡眠不足的情況非常普遍，打工仔夜收工，家庭主婦為了照顧小朋友功課，早上接送，很少人能夠做到一晚8小時優質睡眠。

睡眠不足，除了影響日間精神外，對情緒、生活質素都有影響，就算未必每晚能睡足8小時，最好也要知道自己不足的程度，有時候「習慣」了長期睡眠不足，可能忽略了對身體和情緒的影響。

李德誠 精神科專科醫生
想輕輕鬆鬆健康啲，記住留意健康蘋台

上一則
上一則
醫述醫術：套細胞淋巴瘤 (梁憲孫)